\documentclass[11pt,oneside,a4paper]{article}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[
  pdftitle={Homework 1},
  pdfsubject={"Discrete structures" at SU, FMI},
  pdfauthor={Aleksandar Karakushev},
  pdfstartview={FitH}
]{hyperref}

\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\makeatletter
\newcommand{\xleftrightarrow}[2][]{\ext@arrow 3359\leftrightarrowfill@{#1}{#2}}
\newcommand{\xdashrightarrow}[2][]{\ext@arrow 0359\rightarrowfill@@{#1}{#2}}
\newcommand{\xdashleftarrow}[2][]{\ext@arrow 3095\leftarrowfill@@{#1}{#2}}
\newcommand{\xdashleftrightarrow}[2][]{\ext@arrow 3359\leftrightarrowfill@@{#1}{#2}}
\def\rightarrowfill@@{\arrowfill@@\relax\relbar\rightarrow}
\def\leftarrowfill@@{\arrowfill@@\leftarrow\relbar\relax}
\def\leftrightarrowfill@@{\arrowfill@@\leftarrow\relbar\rightarrow}
\def\arrowfill@@#1#2#3#4{%
  $\m@th\thickmuskip0mu\medmuskip\thickmuskip\thinmuskip\thickmuskip
   \relax#4#1
   \xleaders\hbox{$#4#2$}\hfill
   #3$%
}
\makeatother
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,bulgarian]{babel}
\usepackage{dirtytalk}
\usepackage{setspace}

\usepackage{color}

%\usepackage{array}

\setlength{\parindent}{25pt} 
\setlength{\parskip}{0pt}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{spacing}{2}
\textsc{\Large
     \vspace{-10pt}\linebreak
     Домашно\; № 1\; по\; дисциплината\; “Дискретни\; структури”\vspace{-10pt}\linebreak
     за\; специалност\; “Информатика”,\; I\; курс,\; I\; поток,\vspace{-10pt}\linebreak
     летен\; семестър\; на\; 2017/2018\; уч.\;г.\; в\; СУ,\; ФМИ}\vspace{-12pt}
%\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}\vspace{-12pt}
%\emph{Домашната работа се дава на асистента в началото на упражнението
%      на ??\,--\,??.\,??.\,???? г.\vspace{-12pt}}
\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}\vspace{-12pt}
\end{spacing}
Име: \, \,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,. \;\;\;
Факултетен № \, .\,.\,.\,.\,.\,.\,.\,. \;\;\;
Група: \, .\,.\,.\,.\,.
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c||c|}
\hline
\textbf{Задача} & \textbf{1} & \textbf{2} & \textbf{3} & \textbf{4} & \textsc{Общо} \\ 
\hline
\vspace{-12.3pt} \; & \; & \; & \; & \; & \; \\
\hline
\emph{получени точки} & $\quad \quad$ & $\quad \quad$ & $\quad \quad$ & $\quad \quad$ & \\
\hline
\emph{максимум точки} &  \emph{10} & \emph{10} & \emph{10} & \emph{10} & \emph{40} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\paragraph{\emph{Забележка\hspace{1pt} 1:}}
\emph{Всички отговори трябва да бъдат обосновани подробно.}
\vspace{-12pt}

\paragraph{\emph{Забележка 2:}}
\emph{Не предавайте идентични решения дори когато работите заедно:\\
      идентичните решения ще бъдат анулирани!}

\noindent\rule[0.5ex]{\linewidth}{1pt}\\

\paragraph{\mbox{Задача 1.}}
а)\, Нека $A$ е множество и нека $f$ е функция с домейн декартовия квадрат\linebreak
на множеството $A$
и ко-домейн множеството $A$, имаща следните свойства:

\begin{itemize} 
    \item $\forall x \in A \; \forall y \in A \; \forall z \in A \; f(f(x, \; y), \; z) = f(x, \; f(y, \; z)) $
    \item $\exists x \in A \; \forall y \in A \; f(x, \; y) = y \; \land \; f(y, \; x) = y $
    \item $\exists x \in A \; \exists y \in A \; \lnot (f(x, \; y) = f(y, \; x))  $ 
\end{itemize}

Дайте добре обоснован пример за множеството $A$ и функцията $f$, в който\linebreak
множеството $A$ е крайно и пример, в който $A$ е изброимо безкрайно.
\hfill\textbf{(5 точки)}\vspace{10pt}\linebreak

б)\, Нека $A$ е множество и нека $R$ е релация в множеството $A$, имаща следните свойства:

\begin{itemize} 
    \item $R$ е рефлексивна и не е транзитивна.
    \item $\forall x \in A \; \exists y \in A \; \left((y, \; x) \in R \; \land \; (x, \; y) \notin R \right) $
\end{itemize}

Дайте добре обоснован пример, в който $A$ и $R$ са крайни множества и пример, в който са изброимо безкрайни.
\hfill\textbf{(5 точки)}\vspace{10pt}\linebreak

\paragraph{\mbox{Задача 2.}}
Дадена е окръжност върху, която са нарисувани $n$ сини точки и $n$ червени точки.
Докажете, че за всяко естествено число $n$ независимо от разположението на точките,
можем да направим обиколка по часовниковата стрелка на окръжността, започвайки от една от точките,
така че на всяко преминаване от оцветена точка в оцветена точка, броят на червените точки е винаги
поне колкото броят на сините точки. 

\paragraph{\mbox{Задача 3.}}
Нека $D = \{0, \; 1, \; 2, \; 3, \; 4\}$ и нека $R \subseteq D^3 \times D^3$ е следната релация:
\begin{align*}
  (a, \; b, \; c) \, R \, (x, \; y, \; z) \iff ac \equiv xz \, (\mathrm{mod} \; 5).
\end{align*}

а)\, Докажете, че $R$ е релация на еквивалетност. \hfill\textbf{(3 точки)}\vspace{10pt}\linebreak

б)\, Намерете броят на класовете на еквивалетност относно релацията $R$. \hfill\textbf{(2 точки)}\vspace{10pt}\linebreak

в)\, Намерете броят на елементите във всеки клас на еквивалентност относно $R$. \hfill\textbf{(5 точки)}\vspace{10pt}\linebreak

\paragraph{\mbox{Задача 4.}}
Дадено е естествено число $n$. Всяка от четирите
страни на квадрат се оцветява в точно един от $n$-те различни цвята.
Да се намери броят на различните възможни оцветявания с точност до 
ротация и отражение. Тоест ако едно оцветяване се получава от друго
чрез ротация или отражение ние не считаме тези оцветявания за различни. 

\pagebreak

\begin{center}
\textbf{РЕШЕНИЯ}\\\mbox{\,}
\end{center}

\paragraph{\mbox{Задача 1.}}

а) \, Да разгледаме дефиницията за група,
която се използва в курсовете по алгебра:\\

Нека множеството $G$ е непразно и е затворено
относно бинарната операция $*$. Казваме, че
$G$ е група относно бинарната операцията $*$, ако:

\begin{itemize}
  \item $\forall a \in G \, \forall b \in G \, \forall c \in G \; (a * b) * c = a * (b * c)$
  \item $\exists e \in G \, \forall g \in G \; e * g = g \, \land \, g * e = g$
  \item $\forall g \in G \, \exists r \in G \; g * r = e \, \land \, r * g = e$
\end{itemize}

$G$ е абелева група относно бинарната операцията $*$, ако е група относно бинарната операцията $*$
и е в сила: $\forall a \in G \, \forall b \in G \; a * b = b * a$. Тогава отрицанието на твърдението:
"$G$ е е абелева група относно бинарната операцията $*$" е равносилно на: $ \lnot \forall a \in G \, \forall b \in G \; a * b = b * a$,
което е логически еквивалентно на $\exists a \in G \, \exists b \in G \; a * b \neq b * a$, защото:
\begin{align*}
  \lnot \forall a \in G \, \forall b \in G \; a * b = b * a \equiv \\
  \exists a \in G \, \lnot \forall b \in G \; a * b = b * a \equiv \\
  \exists a \in G \, \exists b \in G \; \lnot a * b = b * a \equiv \\
  \exists a \in G \, \exists b \in G \; a * b \neq b * a
\end{align*}

Ние знаем, че $*$ е бинарна операция в множеството $G$ и то е затворено относно $*$, ако \\
$\forall a \in G \, \forall b \in G \; a * b \in G$. \\

Тогава нека $A$ е произволна не абелева група относно бинарната операция $\#$ \\
и нека $f : A \times A \to A$ е функцията: $f = \{((x, \; y), \; x \# y) \; | \; x, \; y \in A\}$, тогава \\
$\forall x \in A \, \forall y \in A \; f(x, \; y) = x \# y$ и нека $\varepsilon$ е неутралния елемент на $A$ относно $\#$,\\
тогава е вярно:
\begin{itemize} 
  \item $\forall x \in A \; \forall y \in A \; \forall z \in A \; f(f(x, \; y), \; z) = f(x, \; f(y, \; z)) $
  \item $\forall x \in A \; f(x, \; \varepsilon) = x \; \land \; f(\varepsilon, \; x) = x \implies \exists x \in A \; \forall y \in A \; f(x, \; y) = y \; \land \; f(y, \; x) = y $
  \item $\forall x \in A \; \exists y \in A \; f(x, \; y) = \varepsilon \; \land \; f(y, \; x) = \varepsilon$
  \item $\exists x \in A \; \exists y \in A \; \lnot (f(x, \; y) = f(y, \; x))$ 
\end{itemize}
В частност е вярно:
\begin{itemize} 
  \item $\forall x \in A \; \forall y \in A \; \forall z \in A \; f(f(x, \; y), \; z) = f(x, \; f(y, \; z)) $
  \item $\exists x \in A \; \forall y \in A \; f(x, \; y) = y \; \land \; f(y, \; x) = y $
  \item $\exists x \in A \; \exists y \in A \; \lnot (f(x, \; y) = f(y, \; x))  $ 
\end{itemize}

От курсът по Висша Алгебра е известно, че с точност до изоморфизъм съществува единствена група с изброимо безкрайно много елементи
и това е множеството на целите числа (ние знаем, че множествата $\mathbb{N}, \; \mathbb{Z}, \; \mathbb{Q}$ са изброимо безкрайни) относно операцията събиране.
Тогава ако $A = \mathbb{Z}$ и $f = \{((a, \; b), \; a + b) \; | \; a, \; b \in \mathbb{Z}\}$ е пример, в който множеството $A$ е изброимо безкрайно. \\

Отново от курсът по Висша Алгебра ни е известно, че множеството от неутралния елемент на коя да е група е група (минимална подгрупа) относно груповата операция.\\

Тогава ако $A = \{0\}$ и $f = \{(0, \; 0), \; 0)\}$ е пример, в който множеството $A$ е крайно. \\

б)\, Ако $A$ е множество, то $R$ е релация по дефиниция, ако $R \subseteq A \times A$. \\

$R$ е рефлексивна, ако е вярно: $\forall a \in A \; (a, \; a) \in R$. \\

$R$ е транзитивна, ако е вярно: $\forall x \in A \; \forall y \in A \; \forall z \in A \; \left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R \implies (x, \; z) \in R\right)$

Тогава $R$ не е транзитивна, ако е вярно: \\
$\exists x \in A \; \exists y \in A \; \exists z \in A \; \left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R \, \land \, (x, \; z) \notin R\right)$, защото:
\begin{align*}
  \lnot \forall x \in A \; \forall y \in A \; \forall z \in A \; \left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R \implies (x, \; z) \in R\right) \equiv \\
  \exists x \in A \; \lnot \forall y \in A \; \forall z \in A \; \left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R \implies (x, \; z) \in R\right) \equiv \\
  \exists x \in A \; \exists y \in A \; \lnot \forall z \in A \; \left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R \implies (x, \; z) \in R\right) \equiv \\
  \exists x \in A \; \exists y \in A \; \exists z \in A \; \lnot \left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R \implies (x, \; z) \in R\right) \equiv \\
  \exists x \in A \; \exists y \in A \; \exists z \in A \; \lnot \left(\lnot\left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R\right) \, \lor \, (x, \; z) \in R\right) \equiv \\
  \exists x \in A \; \exists y \in A \; \exists z \in A \; \left(\lnot \left(\lnot\left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R\right) \, \land \, \lnot\left((x, \; z) \in R\right)\right)\right) \equiv \\
  \exists x \in A \; \exists y \in A \; \exists z \in A \; \left((x, \; y) \in R \, \land \, (y, \; z) \in R \, \land \, (x, \; z) \notin R\right)
\end{align*}

В крайния случай ще построим стъпка по стъпка минимални $A$ и $R$, започвайки от множество $A$, което да е празно.  \\

Следкато $A$ е празно множество, то и $R \subset \emptyset \times \emptyset$ следва, че $R = \emptyset$,
но тогава $R$ е празната релация, която по тривални причини е транзитивна. \\

Нека $A = \{a\}$, понеже $R$ е рефлексивна то нека $R = \{(a, \; a)\}$, но тогава \\
$(a, \; a) \in R \, \land \, (a, \; a) \in R \, \land \, (a, \; a) \in R$, тоест $R$ е транзитивна. \\

Тогава нека $A = \{a, \; b\}$, понеже $R$ е рефлексивна, то започваме с $R = \{(a, \; a), \; (b, \; b)\}$.
Искаме да бъде изпълнено: $\forall x \in A \; \exists y \in A \; \left((y, \; x) \in R \; \land \; (x, \; y) \notin R \right)$.
Тогава ако си вземем елемента $b$ понеже е изпълнено $(b, \; b) \in R$, то добавяме двойката $(a, \; b)$ към $R$.
По аналогични съображения добавяме и симетричната двойка $(b, \; a)$. Нека разгледаме диаграма на релацията
$R = \{(a, \; a), \; (b, \; b), \; (a, \; b), \; (b, \; a)\}$. \\

\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,auto]
  \node (a) {a};
  \node (b) [right=of a] {b};
  \path [->] (a) edge[loop above] node {$1$} ();
  \path [->] (b) edge[loop above] node {$2$} ();
  \path [->] (a) edge[bend left=30] node {$3$} (b);
  \path [->] (b) edge[bend left=30] node {$4$} (a);
\end{tikzpicture}

Понеже искаме релацията $R$ да не е транзитивна, то съобразяваме от диаграмата на релацията, че текущата релация е транзитивна
и продължаваме със следващата стъпка, която е да добавим нов елемент към множеството $A$ и да се пробваме да изградим релация
с желаните свойства. Нека $A = \{a, \; b, \; c\}$ искаме $R$ да е рефлексивна, за това започваме от релацията \linebreak
$R = \{(a, \; a), \; (b, \; b), \; (c, \; c)\}$. Отново искаме да бъде вярно:
$\forall x \in A \; \exists y \in A \; \left((y, \; x) \in R \; \land \; (x, \; y) \notin R \right)$.
Тогава по абсолютно сходни разсъждения като в предният опит добавяме двойката $(a, \; b)$.
Ако добавим двойката $(b, \; c)$ то ще е вярно, че $(b, \; c) \in R \, \land \, (c, \; b) \notin R$,
както и е вярно, че $R$ няма да бъде  транзитивна релация, защото $(a, \; b) \in R \, \land \, (b, \; c) \in R \, \land \, (a, \; c) \notin R$.
Тогава единственото нещо, което остава да е изпълнено е $\exists y \in A \; \left((y, \; а) \in R \; \land \; (а, \; y) \notin R \right)$.
Следователно ако добавим двойката $(c, \; a)$ релацията ни ще изпълнява всички свойства.

Тоест $A = \{a, \; b, \; c\}$ и $R = \{(a, \; a), \; (b, \; b), \; (c, \; c), \; (a, \; b), \; (b, \; c), \; (c, \; a)\}$ е краен пример,
изпълняващ условията на задачата. Ето и как изглежда диаграмата на релацията: \\

\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,auto]
  \node (a) {a};
  \node (b) [right=of a] {b};
  \node (c) [right=of b] {c};
  \path [->] (a) edge[loop above] node {$1$} ();
  \path [->] (b) edge[loop above] node {$2$} ();
  \path [->] (c) edge[loop above] node {$3$} ();
  \path [->] (a) edge[bend left=30] node {$4$} (b);
  \path [->] (b) edge[bend left=30] node {$5$} (c);
  \path [->] (c) edge[bend left=30] node {$6$} (a);
\end{tikzpicture}

В крайния случай ни беше сравнително лесно да построим множествата, които търсим в изброимо безкрайния
ще ни е малко по-трудно, за това там ще използваме друга стратегия. Досещаме се, че ако
вземем изброимо безкрайно множество $A$ и подходяща изброимо безкрайна релация, която е рефлексивна,
транзитивна и има свойството $\forall x \in A \; \exists y \in A \; \left((y, \; x) \in R \; \land \; (x, \; y) \notin R \right)$,
то ако премахнем само една транзитивна \say{тройка}, като запазим рефлексивността ще получим релация
с търсените свойства. Тогава нека $A = \mathbb{Z}$ и нека $T$ да бъде релацията \say{по-малко или равно} на цели числа.
Ще се борим да покажем, че $T$ притежава свойството \\
$\forall x \in A \; \exists y \in A \; \left((y, \; x) \in T \; \land \; (x, \; y) \notin T \right)$.
$\forall z \in \mathbb{Z} \; z - 1 \in \mathbb{Z} \, \land \, z - 1 \leq z \, \land \, z \not \leq z -1 \implies \\
\forall z \in \mathbb{Z} \; (z - 1, \; z) \in R_{\leq} \, \land \, (z, \; z - 1) \notin R_{\leq} \implies \forall x \in A \; \exists y \in A \; \left((y, \; x) \in T \; \land \; (x, \; y) \notin T \right)$.

Тогава ако $R = T \; \backslash \{(0, \; 9)\}$ e рефлексивна и притежава свойството \\
$\forall x \in A \; \exists y \in A \; \left((y, \; x) \in R \; \land \; (x, \; y) \notin R \right)$.
Остава да покажем, че не е транзитивна. \\
$0 \leq 8 \, \land \, 8 \leq 9 \, \land \, (0, \; 8) \neq (0, \; 9) \, \land \, (8, \; 9) \neq (0, \; 9) \, \land \, (0, \; 9) \notin R \implies (0, \; 8) \in R \, \land \, (8, \; 9) \in R \, \land \, (0, \; 9) \notin R$
Премахнали сме краен брой (една двойка) елементи на изброимо безкрайно множество, тогава $R$ е изброимо безкрайно.

\paragraph{\mbox{Задача 2.}}

\paragraph{\mbox{Задача 3.}}
а)

- $R$ е рефлексивна, защото $\forall (a, \; b, \; c) \in D^3 \; ac \equiv ac \; (\mathrm{mod} \; 5)
\implies (a, \; b, \; c) \: R \: (a, \; b, \; c) $
(Рефлексивност на релацията $\equiv_{\mathrm{mod} \; 5}$). \\

- $R$ е симетрична, защото $\forall (a, \; b, \; c), \; (x, \; y, \; z) \in D^3 \; : \;
(a, \; b, \; c) \: R \: (x, \; y, \; z) \implies ac \equiv xz \; (\mathrm{mod} \; 5)
\implies ac \equiv xz \; (\mathrm{mod} \; 5) \implies (x, \; y, \; z) \: R \: (a, \; b, \; c)$ \\
(Симетричност на релацията $\equiv_{\mathrm{mod} \; 5}$). \\

- $R$ е транзитивна, защото \\
$\forall (a, \; b, \; c), \; (x, \; y, \; z), \; (m, \; n, \; k) \in D^3 \; : \;
(a, \; b, \; c) \: R \: (m, \; n, \; k) \; \land \; (m, \; n, \; k) \: R \: (x, \; y, \; z) \\
\implies ac \equiv mk \; (\mathrm{mod} \; 5) \; \land \; mk \equiv xz \; (\mathrm{mod} \; 5) \implies
ac \equiv xz \; (\mathrm{mod} \; 5) \implies (a, \; b, \; c) \: R \: (x, \; y, \; z)$
(Транзитивност на релацията $\equiv_{\mathrm{mod} \; 5}$). \\

$R$ е рефлексивна, симетрична и транзитивна следователно е релация на еквивалентност. \\

б)\, Нека фиксираме един елемент на домейна $(a, \; b, \; c) \in D^3$ тогава класът на $(a, \; b, \; c)$ по дефиниция е:
\begin{align*}
    [(a, \; b, \; c)] = \{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; (a, \; b, \; c) \: R \: (x, \; y, \; z)\} = \\
    = \{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; ac \equiv xz \; (\mathrm{mod} \; 5) \},
\end{align*}
но понеже $(a, \; b, \; c)$ е фиксиран елемент на домейна на релацията, то и $ac$ е фиксирана константа,
която е с фиксиран остатък при делеление с частно и остатък на 5.
Ние знаем, че има точно пет различни остатъци "по модул" \: 5, това са елементите на множеството $D$.
Тогава множеството от класовете на еквивалентност относно $R$ е:
\begin{align*}
    \{\{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; xz \equiv k \; (\mathrm{mod} \; 5)\} \: | \; k \in D \}
\end{align*}
и броят на елементите му съвпада с броят на елементите на множеството $D$, който е $5$. \\implies

в)\, От комбинаторния принцип на умножението следва, че броят на елементие на домейна е: $|D^3| = |D|^3 = 5^3 = 125$. \\

Нека разгледаме подробно всеки един клас на еквивалентност. \\

Започваме със следното наблюдение ако $m, \; n \in D$, то $0 \leq mn \leq 16$.\\

Нека означим с $M$ множеството от целите числата от 0 до 16, тоест $M = \{0, \; 1, \; 2, \; \dots, \; 16\}$. \\

Започвайки от онези наредени тройки с елементи от $D$, за които
\begin{align*}
    \{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; xz \equiv 0 \; (\mathrm{mod} \; 5)\}.
\end{align*}
Числата даващи остатък 0 при деление с частно и остатък на 5 са числата от множеството:
\begin{align*}
    \{m \in M \; | \; 5 \mid m \} = \{0, \; 5, \; 10, \; 15\}
\end{align*}
Понеже $5 \notin D$, то единственото число кратно на 5, което може да се получи като произведение на числа от $D$ е 0.
Тогава
$\{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; xz \equiv 0 \; (\mathrm{mod} \; 5)\}
= \{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; x = 0 \; \lor \; z = 0 \} = \{(0, \; y, \; z) \in D^3\} \cup \{(x, \; y, \; 0) \in D^3\}$.
Тогава от принципа на включването и изключването получаваме:
\begin{align*}
|\{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; xz \equiv 0 \; (\mathrm{mod} \; 5)\}| = |\{(0, \; y, \; z) \in D^3\} \cup \{(x, \; y, \; 0) \in D^3\}| = \\
= |\{(0, \; y, \; z) \in D^3\}| + |\{(x, \; y, \; 0) \in D^3\}| - |\{(0, \; y, \; z) \in D^3\} \cap \{(x, \; y, \; 0) \in D^3\}| = \\
= |D^2| + |D^2| - |\{(0, \; y, \; 0) \; | \; y \in D\}| = 2 |D|^2 - |D| = 50 - 5 = 45.
\end{align*}

Числата даващи остатък 1 при делеление с частно и остатък на 5 от $M$ са: $1, \; 6, \; 11, \; 16$.
11 е просто число строго по-голямо от 4, следователно никой две числа от $D$ не дават произведение 11.
За останалите числа съществува единствено (с точност до реда) разлагане като произведение на числа от множеството $D$,
по-кокретно: $1 = 1.1$, $6 = 2.3 = 3.2$ и $16 = 4.4$. Тогава:
\begin{align*}
    |\{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; xz \equiv 1 \; (\mathrm{mod} \; 5)\}| = \\
    = |\{(x, \; y, \; z) \; | \; y \in D, \; (x, \; z) \in \{(1, \; 1), \; (2, \; 3), \; (3, \; 2), \; (4, \; 4)\}\}| = \\
    = |D|.|\{(1, \; 1), \; (2, \; 3), \; (3, \; 2), \; (4, \; 4)\}| = 5.4 = 20.
\end{align*}

Числата даващи остатък 2 при делеление с частно и остатък на 5 от $M$ са: $2, \; 7, \; 12$.
7 е просто число строго по-голямо от 4, следователно никой две числа от $D$ не дават произведение 7.
За 2 и 12 съществува единствено (с точност до реда) разлагане като произведение на числа от множеството $D$,
по-кокретно: $2 = 1.2 = 2.1$ и $12 = 3.4 = 4.3$. Тогава:
\begin{align*}
    |\{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; xz \equiv 1 \; (\mathrm{mod} \; 5)\}| = \\
    = |\{(x, \; y, \; z) \; | \; y \in D, \; (x, \; z) \in \{(1, \; 2), \; (2, \; 1), \; (3, \; 4), \; (4, \; 3)\}\}| = \\
    = |D|.|\{(1, \; 2), \; (2, \; 1), \; (3, \; 4), \; (4, \; 3)\}| = 5.4 = 20.
\end{align*}

Числата даващи остатък 3 при делеление с частно и остатък на 5 от $M$ са: $3, \; 8, \; 13$.
13 е просто число строго по-голямо от 4, следователно никой две числа от $D$ не дават произведение 13.
За 3 и 8 съществува единствено (с точност до реда) разлагане като произведение на числа от множеството $D$,
по-кокретно: $3 = 1.3 = 3.1$ и $8 = 2.4 = 4.2$. Тогава:
\begin{align*}
    |\{(x, \; y, \; z) \in D^3 \; | \; xz \equiv 1 \; (\mathrm{mod} \; 5)\}| = \\
    = |\{(x, \; y, \; z) \; | \; y \in D, \; (x, \; z) \in \{(1, \; 3), \; (3, \; 1), \; (2, \; 4), \; (4, \; 2)\}\}| = \\
    = |D|.|\{(1, \; 3), \; (3, \; 1), \; (2, \; 4), \; (4, \; 2)\}| = 5.4 = 20.
\end{align*}

Получихме: $45 + 4.20 = 45 + 80 = 125$.

\paragraph{\mbox{Задача 4.}}

\end{document}
